鄭若驊的法治 中共的掃黑

蘋論：鄭若驊的法治 中共的掃黑 - 李平

專欄專論

立法會補選提名下周一結束，多間媒體報道，港府已決定DQ姚松炎、周庭參選資格，並形容這是律政司司長鄭若驊要戴罪立功。如果消息屬實，這正如新一屆大律師公會執委駱應淦所言，是殺到來的法治危機。港府奉中共之命，一再剝奪港人的政治權利，猶如黑社會侵犯公民的生命、財產權利，這對正部署掃黑除惡專項鬥爭的中共，無疑是最大的諷刺，還有比中共、港府更黑的嗎？

DQ民選議員 消磨直選優勢

雖然選舉管理委員會強調，立法會補選提名是否有效，完全由選舉主任按照法例要求及相關程序作決定。但這只是理想的狀況，並不是真實的情況。政制及內地事務局局長聶德權公開表示，選舉主任會按法律要求處理，但徵詢律政司意見是機制下的穩妥做法。

而鄭若驊本月21日向傳媒證實：「就姚松炎（報名參加立法會補選）的情況，我們正在做研究，看法律的情況如何。」由此可見，姚松炎、周庭的提名是否有效，並不是由選舉主任決定，而是取決於律政司提供的法律意見，即由律政司拍板。當然，這也不是律政司司長一人的決定，不可能跳過特首、中聯辦主任和港澳辦主任。

深陷僭建醜聞鄭若驊的一直若無其事地行使律政司司長職權，看來早已與中共有幕後交易，只要能完成中共交予的政治任務，哪怕她和丈夫有幾多僭建案都不會觸發立法會、廉署、警方的調查。DQ姚松炎、周庭參選資格，或許是她的第一份投名狀。

港府如此侵犯港人政治權利，惡過黑社會。恐怖的是，肆意剝奪公民的選舉權和被選舉權，是威權政府的常態。林鄭月娥政府DQ姚松炎、周庭參選資格，是梁振英政府破壞選舉的惡政的延續，同樣是執行中共的指令，日後同樣可以輕輕鬆鬆地DQ民選議員，逐步消磨民主派的直選優勢。

可悲的是，梁振英僭建參選確認書時雖受到民主派抵制，但DQ參選人、DQ民選議員並未激發港人的強烈抗議。如今，民主派熱衷的也是姚松炎、周庭被DQ後的Plan B、Plan C，而不是針對港府的DQ行為。

連年DQ行動 剝奪港人安全

諷刺的是，中共近日發佈指令要在全國開展掃黑除惡專項鬥爭，以增強人民的安全感、幸福感。然而，中共、港府連年的DQ行動，正是剝奪了港人的民主權利，也剝奪了港人的安全感、幸福感，這不正是最嚴重的黑勢力行為嗎？

中共的大規模打黑行動始於1983年，此後每隔三五年都會搞一次，但與反貪越反貪官越高級一樣，打黑也是越打黑社會越高級。其根本原因就在於一個獨裁的政權，反貪打黑都不是基於民主、法治的機制，而是黨內鬥爭、安撫民意的手段而已。中央政法委本周舉行會議時，中央政法委書記郭聲琨嚴令，政法機關要「正確處理黨對司法工作的絕對領導與司法機關依法獨立公正行使職權的關係，堅決抵制『三權鼎立』、『司法獨立』」。

沒有三權分立、司法獨立，何來以法治國？可見，中共要的是對掃黑的絕對領導權，而不是長治久安的法治。所謂「正確處理黨對司法工作的絕對領導與司法機關依法獨立公正行使職權的關係」，無非就是要確保黨對司法工作的絕對領導，一如所謂「維護中央對港澳的全面管治權要與保障特別行政區高度自治權有機結合起來」，無非就是維護中央對港澳的全面管治權。DQ姚松炎、周庭參選資格，恐怕只是鄭若驊維護中共管治權的第一個「法治」行動。香港日後這類法治行動，與中共的反貪、掃黑一樣會成為常態。

李平
周一至周六刊出